\chapter{Prototipo de Aplicaciones}

En esta secci'on se hace una descripci'on de los componentes del sistema y su interacci'on, el dise'no de la aplicaci'on, y los frameworks utilizados.

El trabajo realizado est\'a separado en dos componentes principales. Por un lado se encuentra la aplicaci\'on m\'ovil (Figura \ref{fig:arq-movil}), que se desarroll\'o espec\'ificamente para los funcionarios del SENEPA encargados de recabar los datos obtenidos en los rastrillajes. Por otro lado, se encuentra la aplicaci\'on web (Figura \ref{fig:arq-web}), que se desarroll\'o para la administraci\'on de usuarios del sistema, administraci\'on de los formularios S1 digitales, generaci\'on de reportes basados en los datos obtenidos de los rastrillajes, y visualizaci\'on en un mapa de los criaderos encontrados por rango de fechas.

El dise\~no de la aplicaci\'on m\'ovil se bas\'o en los formularios S1 que actualmente se completan de forma manual. La aplicaci\'on se desarrollo con el Framework Ionic\footnote{https://ionicframework.com}, en su versi\'on 1.2.4. Se trata de una aplicaci\'on m\'ovil h\'ibrida, basada en AngularJS\footnote{https://angularjs.org} 1.4.3 y Cordova\footnote{https://cordova.apache.org} 6.1.1. Las aplicaciones h\'ibridas se ejecutan en un contenedor nativo y se empaquetan como aplicaciones con acceso a las APIs\footnote{Application Programming Interface (interfaz de programaci\'on de aplicaciones)} de los dispositivos. El proyecto puede compilarse para instalarse en dispositivos Android.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/Arquitectura-Movil.png}
  \caption{Aquitectura m\'ovil}
  \label{fig:arq-movil}
   \end{center}
\end{figure}

La aplicaci\'on web se desarroll\'o con el Framework Flask\footnote{http://flask.pocoo.org}, en su versi\'on 0.10.1. La misma corre en un servidor web Apache 2 con su m\'odulo modwsgi que proporciona una interfaz compatible con WSGI\footnote{Web Server Gateway Interface (interfaz de entrada de servidor web)}, que es una especificaci\'on para una interfaz simple y universal entre los servidores web y aplicaci\'on web o frameworks para el lenguaje Python. Para el frontend se usa Jinja 2\footnote{http://jinja.pocoo.org} y para el backend el lenguaje de programaci\'on Python. La persistencia de datos se maneja con SQLAlchemy\footnote{https://www.sqlalchemy.org} para su almacenamiento en una base de datos PostgreSQL\footnote{https://www.postgresql.org} 9.3 con el m\'odulo PostGIS\footnote{http://postgis.net} 2.2 instalado para la manipulaci\'on de datos geogr\'aficos. Los reportes se generan con ReportLab\footnote{http://www.reportlab.com}

La visualizaci\'on de mapas se realiza con el soporte de GeoServer\footnote{http://geoserver.org} 2.8.2, OpenLayers\footnote{https://openlayers.org} 3.14.2 y OpenStreetMap\footnote{https://www.openstreetmap.org} como capa base. Todos estos componentes de la aplicaci\'on web corren en un servidor Linux.

\begin{figure}[ht!]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/Arquitectura-Web.png}
  \caption{Aquitectura web}
  \label{fig:arq-web}
   \end{center}
\end{figure}

La aplicaci\'on m\'ovil interact\'ua con el servidor web mediante los servicios REST\footnote{Representational State Transfer (transferencia de estado representacional)} que este expone, el servidor web a su vez se vale del motor de base de datos para la persistencia, tanto de los datos de la aplicaci\'on como de los datos geogr\'aficos.